%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[
  %paperwidth=21cm,
  %paperheight={29.7cm/3},
  a5paper,
  %landscape,
  margin=1.5cm,
]{geometry}

\newcommand\pointmedian{\kern-0.25em\textperiodcentered\kern-0.25em}
\catcode`·=\active
\def·{\pointmedian}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section*{Échantillonnage --- Évaluation bilan}

\begin{exercice}
  Au casino, Kenza regarde une partie de roulette. Il y a 37 nombres, dont 18 rouges, 18 noirs, et le zéro (qui n'est ni rouge ni noir). Une bille est lancée dans la roulette, et sélectionne aléatoirement un des 37 nombres. On admet que les probabilités sont les suivantes.

  \begin{center}
  \begin{tabular}{l|ccc}
    Nombre ou couleur & Zéro & Rouge & Noir \\
    \hline
    Probabilité & 0,027 & 0,4865 & 0,4865 \\
  \end{tabular}
\end{center}

  Elle a observé que sur 54 parties, le rouge est tombé 32 fois. Elle se demande si la roulette est faussée (c'est-à-dire que les probabilités données dans le tableau ci-dessus ne sont pas respectées).

      On rappelle que si $n\geq25$ et $p\in\left[ 0,2;0,8 \right]$, alors un intervalle de fluctuation à 95~\% est donné par la formule $\left[p-\frac{1}{\sqrt{n}};p+\frac{1}{\sqrt{n}}\right]$, où $p$ est la probabilité d'obtenir un nombre rouge, et $n$ la taille de l'échantillon. On admet que les conditions pour appliquer cet intervalle de fluctuation sont remplies.

    \begin{enumerate}
          \item On suppose que l'on joue 54 parties sur une roulette bien équilibrée.
        \begin{enumerate}
          \item Quelle est la taille de l'échantillon ? Quelle est la probabilité d'obtenir un nombre rouge ?
          \item Déterminer un intervalle de fluctuation à 95~\% de la proportion de rouges obtenus.
        \end{enumerate}
      \item Quelle est la fréquence de rouges obtenus sur les 54 parties observées par Kenza ?
      \item Peut-on en déduire que la roulette est faussée ?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
